\documentclass[../../../main]{subfiles}
\begin{document}

\section{結果}\label{sec:result}

\subsection{実験1の結果}
実験1で撮影したオシロスコープの波形を図\ref{fig:oscilloscope-raw}に示す。
この図をもとに、波形を抽出したものを図\ref{fig:oscilloscope-each}に示す。

\clearpage
\subsection{実験2の結果}
実験2で撮影したオシロスコープの波形は図\ref{fig:time-constant}に示す。
この図から$t=T$、すなわちゲインの$1-e^{-1}\approx63.2\%$となる時刻を読み取ると、
\SI{95}{\milli\sec}、\SI{98}{\milli\sec}、\SI{95}{\milli\sec}であった。
これらを平均して、$T = \SI{96}{\milli\sec}$と得られた。

\clearpage
\subsection{実験3の結果}
実験3で測定した、あるPゲインに対する$e$、$e_p$の値、
$e_p = k_p e$より計算される$k_p$の値を次の表\ref{tab:e-ep}に示す。
\input{src/tables/e-ep/e-ep.tex}
この値をもとに$P$に対する$e$、$e_p$の関係を\ref{fig:e-e_p-relation}に示す。
それぞれ原点を通る直線で近似したものと、一次関数で近似したものを示している。
ここでは、得られた実験値に近いものとして、
$P=60$のとき、$e_p = 8.58e + 1.23$、
$P-80$のとき、$e_p = 11.93e + 1.32$、
$P=100$のとき、$e_p = 213.97e + 1.62$
とする。
\input{src/figures/e-e_p-relation/e-e_p-relation.tex}

さらに、$P$に対する$e_p$と計測した$\dot{\theta_2}$の関係を表\ref{tab:theta_dot-e_p-relation}に示す。
なお、$\Xi_2$は計測時、回転体についていた4つの印を回転速度系にて計測した値であり、
$\dot{\theta_2} = \Xi_2 \dfrac{2\pi}{60}$の関係にある。
また、$K$は定常状態において、$\dot{\theta_2} = K e_p$の関係にあり、\si{\radian\per\sec\per\volt}の単位を持つ。
\input{src/tables/theta_dot-e_p-relation/theta_dot-e_p-relation.tex}
これをもとに、$P$に対する$e_p$と$\dot{\theta_2}$の関係を図\ref{fig:theta_dot-e_p-relation}に示す。
$e$と、$e_p$の関係と同様に、それぞれ原点を通る直線で近似したものと、一次関数で近似したものを示している。
$K$の値は表やグラフからもわかる様に$P$によってほぼ変わらず、
また、切片の値も小さいことから$\dot{\theta_2}=K e_p$とかけるする。
各$P$で平均をとって$K=\SI{0.85}{\radian\per\sec\per\volt}$とする。
\input{src/figures/theta_dot-e_p-relation/theta_dot-e_p-relation.tex}


最後に、$P$を固定し、$D$を変化させそれに対する$e$, $\dot{\theta_2}$, $e_t$と
$e_t = k \dot{\theta_2}$で計算される$k$の値を表\ref{tab:theta_dot-e_t-relation}に示す。
\input{src/tables/theta_dot-e_t-relation/theta_dot_e_t-relation.tex}
この表から、$D$に対する$e_t$と$\dot{\theta_2}$の関係を図\ref{fig:theta_dot-e_t-relation}に示す。
\input{src/figures/theta_dot-e_t-relation/theta_dot-e_t-relation.tex}
これまでと同様に、それぞれ原点を通る直線で近似したものと、一次関数で近似したものを示している。
$k_p$と同様に実験値に近い方として一次関数による近似を採用し、
$D=60$のとき、$e_t = 0.50\dot{\theta_2} + 0.11$
$D=80$のとき、$e_t = 0.74\dot{\theta_2} + 0.46$
$D=100$のとき、$e_t = 1.23\dot{\theta_2} + 0.64$
とする。

\clearpage
\subsection{実験1, 2, 3からの結果}
以上の結果をまとめるともとまったパラメータ次のようになる。
\begin{equation}\label{eq:parameter-result}
    \begin{split}
        k1  & = \SI{0.0668}{\volt\per\radian}       \\
        k2  & = \SI{0.334}{\volt\per\radian}        \\
        T   & = \SI{96}{\milli\sec}                 \\
        K   & = \SI{0.85}{\radian\per\sec\per\volt} \\
        e_p & = \left\{
        \begin{alignedat}{3}
            8.58e + 1.23   & \quad (P=60)  \\
            11.93e + 1.32  & \quad (P=80)  \\
            213.97e + 1.62 & \quad (P=100) \\
        \end{alignedat}
        \right.                                     \\
        e_t & = \left\{
        \begin{alignedat}{3}
            0.50\dot{\theta_2} + 0.11 & \quad (D=60)  \\
            0.74\dot{\theta_2} + 0.46 & \quad (D=80)  \\
            1.23\dot{\theta_2} + 0.64 & \quad (D=100) \\
        \end{alignedat}
        \right.
    \end{split}
\end{equation}
また\ref{eq:characteristic-function-parameters}式、
\ref{eq:characteristic-function2-parameters}式より
実験1の各場合で$\omega$、$\zeta$を求めると、次の表\ref{tab:omega}、\ref{tab:zeta}のようになる。
\input{src/tables/omega/omega.tex}
\input{src/tables/zeta/zeta.tex}







\end{document}
